% Exercícios.
%
% Convergência em diferentes métricas.

\begin{exercise}
  O que significa $x_n \rightarrow x$ na métrica discreta?

  \begin{answer}
    Significa que existe $N \in \naturals$ tal que para
    $n > N$, $x_n = x$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:metrica_da_soma:convergencia:caracterizacao}

  Considere a aplicação
  \begin{equation*}
    \functionarray{\metricop}{[0,1]^\naturals}{\nonnegativereals}
                  {\left( (x_j), (y_j) \right)}{\sum_{j=1}^\infty \frac{1}{2^j}\abs{x_j-y_j}}.
  \end{equation*}
  Mostre que nesta métrica, para $x^n = (x^n_j) \in [0,1]^\naturals$,
  $x_n \rightarrow x = (x_j) \in [0,1]^\naturals$ se, e somente se,
  para todo $j \in \naturals$, $x^n_j \rightarrow x_j$.

  \begin{answer}
    Vamos fixar $j \in \naturals$.
    Se $x^n \rightarrow x$, então para todo $\varepsilon > 0$ existe
    $N \in \naturals$ tal que para todo $n > N$ teremos que
    $\sum_{k=1}^\infty \frac{1}{2^k} \abs{x^n_k-x_k} < \frac{\varepsilon}{2^j}$.
    Em particular, para todo $n > N$,
    $\abs{x^n_j-x_j} < \varepsilon$.
    Ou seja, para todo $j$, $x^n_j \rightarrow x_j$.

    Por outro lado, se para todo $j$, $x^n_j \rightarrow x_j$, então,
    dado $\varepsilon > 0$, existe $N_j$ tal que para todo
    $n > N_j$, $\abs{x^n_j-x_j} < \frac{\varepsilon}{2}$.
    Agora, seja $M$ tal que
    $\sum_{j=M+1}^\infty \frac{1}{2^j} < \frac{\varepsilon}{2}$.
    Então, é só escolher $N = \max_{j=1}^M N_j$.
    De fato, para $n > N$, teremos que
    \begin{align*}
      \metric{x^n}{x}
      &=
      \sum_{j=1}^\infty
      \frac{1}{2^j}
      \abs{x^n_j-x_j}
      \\
      &\leq
      \sum_{j=1}^M
      \frac{1}{2^j}
      \frac{\varepsilon}{2}
      +
      \frac{\varepsilon}{2}
      \\
      &\leq
      \frac{\varepsilon}{2}
      +
      \frac{\varepsilon}{2}
      =
      \varepsilon.
    \end{align*}
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:contra_exemplo:metrica_da_soma_nao_convergente}
  Considere a aplicação
  \begin{equation*}
    \functionarray{\metricop}{[0,1]^\naturals}{\nonnegativereals \cup \set{\infty}}
                  {\left( (x_j), (y_j) \right)}{\sum_{j=1}^\infty \abs{x_j-y_j}}.
  \end{equation*}
  E seja
  \begin{equation*}
    X
    =
    \setsuchthat{x \in [0,1]^\naturals}{\metric{x}{0} < \infty}.
  \end{equation*}
  Exiba
  \begin{enumerate}
    \item
      Uma sequência $x^n = (x^n_j) \in [0,1]^\naturals$ tal que
      $x^n_j \rightarrow x_j \in \reals$, mas $(x_j) \not \in X$.

    \item
      Uma sequência $x^n = (x^n_j) \in [0,1]^\naturals$ tal que
      $x^n_j \rightarrow x_j \in \reals$, com $x = (x_j) \in X$,
      mas que $x^n \not \rightarrow x$.
  \end{enumerate}
  E reflita sobre a inexistência desta patologia no caso do exercício
  \ref{exerc:metrica_da_soma:convergencia:caracterizacao}.

  \begin{answer}
    Por exemplo,
    \begin{enumerate}
      \item
        $x^n_j
        =
        \glueconditions
        {
          \oneconditiontoglue{0}{j \geq n}
          \\
          \oneconditiontoglue{1}{j < n}
        }.$

    \item
        $x^n_j
        =
        \glueconditions
        {
          \oneconditiontoglue{1}{j = n}
          \\
          \oneconditiontoglue{0}{j \neq n}
        }.$
  \end{enumerate}
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:metrica_do_supremo:convergencia:caracterizacao}

  Considere a aplicação
  \begin{equation*}
    \functionarray{\metricop}{[0,1]^\naturals}{\nonnegativereals}
                  {\left( (x_j), (y_j) \right)}{\sup_{j=1}^\infty \abs{x_j-y_j}}.
  \end{equation*}
  Mostre que nesta métrica, para $x^n = (x^n_j) \in [0,1]^\naturals$,
  $x^n \rightarrow x = (x_j) \in [0,1]^\naturals$ se, e somente se,
  para todo $\varepsilon > 0$, existe $N \in \naturals$ tal que,
  independentemente da coordenada $j \in \naturals$,
  $n > N \Rightarrow \metric{x^n_j}{x_j} < \varepsilon$.

  \begin{answer}
    Basta observar que
    \begin{equation*}
      \metric{x^n}{x} < \varepsilon
      \Leftrightarrow
      \forall j \in \naturals,\, \abs{x_j-x^n_j} < \varepsilon.
    \end{equation*}
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:metrica_do_supremo:convergencia:nao_eh_coordenada_a_coordenada}

  Considere a aplicação
  \begin{equation*}
    \functionarray{\metricop}{[0,1]^\naturals}{\nonnegativereals}
                  {\left( (x_j), (y_j) \right)}{\sup_{j=1}^\infty \abs{x_j-y_j}}.
  \end{equation*}
  Exiba um exemplo de uma sequência $x^n = (x^n_j) \in [0,1]^\naturals$,
  tal que $x^n_j \rightarrow x_j$, mas $x^n \not \rightarrow x = (x_j)$.

  \begin{answer}
    Os exemplos listados na respostado exercício
    \ref{exerc:contra_exemplo:metrica_da_soma_nao_convergente}.
  \end{answer}
\end{exercise}


% TODO: exercício.
%\begin{exercise}
%  Convergência em l2.
%\end{exercise}
